\chapter{Il mini linguaggio funzionale}\label{sec:linguaggio_funzionale}

\section{Esercizio - Termini}
\subsection{Es 1}
Scrivere un termine che rappresenta una funzione higher order, o un programma che contiene una funzione higher order.
\subsection*{Soluzione}
\[
	\begin{aligned}
		S_1 &= \sfn{x}{\sfn{y}{x+y}}\ 1 \\
		S_2 &= \sfn{x}{x+3}
	\end{aligned}
\]

\subsection{Es 2}
Scrivere una funzione che restituisce una funzione.
\subsection*{Soluzione}
\[
	S_1 = \sfn{x}{\sfn{y}{x-y}}
\]

\subsection{Es 3}
Scrivere una funzione che prende in input una funzione.
\subsection*{Soluzione}
\[
	S_1 = \sfn{f}{f\ 1}
\]

\section{Definizione - alpha-equivalenza}
\label{sec:alpha_equivalenza}
I termini che differiscono solo per i nomi delle variabili legate sono intercambiabili in qualsiasi contesto.

\section{Definizione - Variabili libere}
\label{sec:variabili_libere}
Dato un termine \(M\), le variabili libere di \(M\), \(fv(M)\), sono definite induttivamente come segue:

\subsection*{Variabili libere}\label{def:free_variables}
\[
	\begin{aligned}
		fv(x)                        & = \sset{x}                          \\
		fv(n) = fv(true) = fv(false) & = \emptyset                         \\
		fv(M+V) = fv(M-V)            & = fv(M) \cup fv(V)                  \\
		fv(\sif{M_1}{M_2}{M_3})      & = fv(M_1) \cup fv(M_2) \cup fv(M_3) \\
		fv(\sfn{x}{M})               & = fv(M) \setminus \sset{x}          \\
		fv(M \ N)                    & = fv(M) \cup fv(N)
	\end{aligned}
\]
Un termine senza alcuna variabile libera, si dice chiuso.
I programmi sono termini chiusi.

\section{Esercizio - Definizione sottotermini}
\label{def:sottotermini}
\label{def:subterms}
Definire formalmente la nozione di sottotermini di un termine M del nostro linguaggio.
\subsection*{Soluzione} Per definire formalmente la nozione di sottotermini uso una funzione definita sulla grammatica:
\[
	S : M \rightarrow M
\]
\[
	S(M) =
	\begin{cases}
		\emptyset				& \text{if}\ M\in\sset{x, n, true, false} \\
		\sset{M_1, M_2} 		& \text{if}\ M=M_1 \pm M_2                \\
		\sset{M_1, M_2, M_3}  	& \text{if}\ M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}        \\
		\sset{N}             	& \text{if}\ M=\sfn{x}{N}                 \\
		\sset{M_1, M_2} 		& \text{if}\ M=M_1\ M_2                   \\
	\end{cases}
\]

\section{Definizione - Sostituzione}
\label{def:sostituzione}
\(M\sset{x:=N}\) sostituisce con N tutte le occorrenze libere di x in M, facendo attenzione che le variabili libere di N non vengano catturate dai binder di M.
\subsection*{Sostituzione}\label{def:substitution}
\[
	\begin{aligned}
		n \sset{x:=N}           & = n                                                \\
		x \sset{x:=N}           & = N                                                \\
		y \sset{x:=N}           & = y                                                \\
		true \sset{x:=N}        & = true                                             \\
		false \sset{x:=N}       & = false                                            \\
		M_1 \pm M_2 \sset{x:=N} & = M_1 \sset{x:=N} \pm M_2 \sset{x:=N}              \\
		(\sfn{y}{M})\sset{x:=N} & = \sfn{y}{M}\sset{x:=N} \text{ if }y\not\in fv(N) \\
		(M_1\ M_2)\sset{x:=N}   & = M_1\sset{x:=N}\ M_2\sset{x:=N}                   \\
	\end{aligned}
\]

\section{Esercizio - If-then-else inefficiente}
La relazione di riduzione data definisce una strategia efficiente per la valutazione del termine if-then-else, che permette cioè di valutare unicamente il ramo scelto dalla valutazione della guardia booleana.
Ridefinire la semantica operazionale del linguaggio in modo che adotti una strategia non efficiente per il costrutto if-then-else, valutando entrambi i rami del costrutto condizionale.
\subsection*{Soluzione}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(M_1 \rightarrow M_1'\)}
	\LLB{(IF 1)}
	\UIC{\(\sif{M_1}{M_2}{M_3} \rightarrow \sif{M_1'}{M_2}{M_3}\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{\(M_2 \rightarrow M_2'\)}
	\LLB{(IF 2)}
	\UIC{\(\sif{v_1}{M_2}{M_3} \rightarrow \sif{v_1}{M_2'}{M_3}\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{\(M_3 \rightarrow M_3'\)}
	\LLB{(IF 3)}
	\UIC{\(\sif{v_1}{v_2}{M_3} \rightarrow \sif{v_1}{v_2}{M_3'}\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\LLB{(IF true)}
	\UIC{\(\sif{true}{v_2}{v_3} \rightarrow v_2\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\LLB{(IF false)}
	\UIC{\(\sif{false}{v_2}{v_3} \rightarrow v_3\)}
\end{prooftree}

\section{Esempio - Catena di riduzione}
Dimostriamo che vale la seguente catena di passi di riduzione:
\[
	((\sfn{x}{\sfn{y}{x+y}}) 2)\ (\sif{true}{5}{1})
\]
Dimostriamo cioè che ogni passo \(M \rightarrow M'\) è derivabile nel sistema di regole che definisce
la relazione di transizione:

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{(Beta)}
	\UIC{\((\sfn{x}{(\sfn{y}{x+y})})\ 2 \rightarrow (\sfn{y}{2+y}) \)}
	\RLB{(App 1)}
	\UIC{\(((\sfn{x}{\sfn{y}{x+y}})\ 2)\ (\sif{true}{5}{1}) \rightarrow (\sfn{y}{2+y})\ (\sif{true}{5}{1}) \)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{(IF true)}
	\UIC{\((\sif{true}{5}{1}) \rightarrow 5 \)}
	\RLB{(App 2)}
	\UIC{\((\sfn{y}{2+y})\ (\sif{true}{5}{1}) \rightarrow (\sfn{y}{2+y})\ 5\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\(Beta \)}
	\UIC{\((\sfn{y}{2+y})\ 5 \rightarrow 2 + 5 \)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\(Sum \)}
	\UIC{\(2 + 5 \rightarrow 7 \)}
\end{prooftree}

\section{Teorema - Determinismo dell'esecuzione}
La valutazione, cioè l'esecuzione del programma, è deterministica.
\[
	M \rightarrow M',M \rightarrow M''\ \implies\ M'=M''
\]

\section{Esercizio - Dimostrazione determinismo del'esecuzione}
\subsection*{Soluzione}
Devo mostrare che \(M\rightarrow M'\) e \(M\rightarrow M''\) allora \(M'=M''\).
Dimostro che l'esecuzione è deterministica per induzione strutturale sul termine \(M\).

\subsubsection*{Casi base}
Per ogni caso mostro che c'è una e una sola regola applicabile.
\paragraph{\(M=v \)}
Vacuamente vero: \(v\) è un valore e non può avanzare perciò la premessa dell'implicazione è falsa \(\sforall{M} M\in\sset{true,false,n,\sfn{x}{N}}\), dunque l'implicazione vacuamente vera.

\subsubsection*{Casi induttivi}
Distinguo i casi per la forma di \(M\) e mostro che per ogni caso c'è una e una sola regola applicabile.
Come ipotesi induttiva considero che l'ipotesi sia valida per i sottotermini di \(M\).

\[M=M_1+M_2 \]
\begin{itemize}
	\item \(M_1 \rightarrow M_1' \implies M_1 + M_2 \trightarrow{\nameref{rule:sum_left}} M_1' + M_2 \).
	      Essendo \(M_1\) un sottotermine immediato del termine composto \(M_1+M_2\) vale per ipotesi induttiva che \(M_1\rightarrow M_1',M_1\rightarrow M_1''\implies M_1'=M_1''\).
	\item \(M_1 = n_1, M_2 \rightarrow M_2' \implies M_1 + M_2 \trightarrow{\nameref{rule:sum_right}} M_1 + M_2' \).
	      Essendo \(M_2\) un sottotermine immediato del termine composto \(M\) vale per ipotesi induttiva che \(M_2\rightarrow M_2',M_2\rightarrow M_2''\implies M_2' = M_2''\) dunque vale che \(M'=v_1+M_2'=v_1+M_2''=M''\).
	\item \(M_1 = n_1, M_2 = n_2 \implies M_1 + M_2 \trightarrow{\nameref{rule:sum}} n \) dove \(n =_{\mathbb{N}} n_1 + n_2\).
	      Dal momento che l'operatore di somma è univoco anche \(M'\) è univoco.
\end{itemize}
La dimostrazione è analoga per \(M_1 - M_2 \).

\[M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\]
\begin{itemize}
	\item \(M_1 \rightarrow M_1' \implies \sif{M_1}{M_2}{M_3} \trightarrow{\nameref{rule:if}} \sif{M_1'}{M_2}{M_3} \).
	      Essendo \(M_1\) un sottotermine immediato del termine composto \(M\) vale per ipotesi induttiva che \(M_1\rightarrow M_1',M_1\rightarrow M_1''\implies M_1'=M_1''\).
	\item \(M_1 = true \implies \sif{M_1}{M_2}{M_3} \trightarrow{\nameref{rule:if_true}} M_2 \).
	\item \(M_1 = false \implies \sif{M_1}{M_2}{M_3} \trightarrow{\nameref{rule:if_false}} M_2 \).
\end{itemize}

\[M=M_1\ M_2\]
\begin{itemize}
	\item \(M_1 \rightarrow M_1' \implies M_1\ M_2 \trightarrow{\nameref{rule:app_1}} M_1'\ M_2 \).
	      Essendo \(M_1\) un sottotermine immediato del termine composto \(M\) vale per ipotesi induttiva che \(M_1\rightarrow M_1',M_1\rightarrow M_1''\implies M_1'=M_1''\) perciò \(M'= M_1'\ M_2=M_1''\ M_2=M''\).
	\item \(M_1 = \sfn{x}{N}, M_2 \rightarrow M_2' \implies \sfn{x}{N}\ M_2 \trightarrow{\nameref{rule:app_2}} \sfn{x}{N}\ M_2' \).
	Analogo al caso precedente.
	\item \(M_1 = \sfn{x}{N}, M_2 = v \implies \sfn{x}{N}\ v \trightarrow{\nameref{rule:beta}} N\sset{x:=v} \).
	      L'unica regola applicabile è \nameref{rule:beta}.
\end{itemize}

\section{Esercizio - Derivazione}
\subsection{Es 1}
Descrivere la valutazione del termine:
\[
	((\sfn{x}{3})(\sfn{y}{y}))((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})(false))
\]
\subsection*{Soluzione}
\begin{prooftree}
	\AXC{}-
	\RLB{\(Beta\)}
	\UIC{\((\sfn{x}{3})(\sfn{y}{y}) \rightarrow 3\)}
	\RLB{\(App_1\)}
	\UIC{\(((\sfn{x}{3})(\sfn{y}{y}))((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})(false)) \rightarrow (3)((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})(false)) \)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\(Beta \)}
	\UIC{\((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})false \rightarrow \sif{false}{1}{0}\)}
	\RLB{\(App_2 \)}
	\UIC{\((3)((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})(false)) \rightarrow (3)(\sif{false}{1}{0})\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\(IF_{FALSE} \)}
	\UIC{\(\sif{false}{1}{0} \rightarrow 0\)}
	\RLB{\(App_2 \)}
	\UIC{\((3)(\sif{false}{1}{0}) \rightarrow (3)(0)\)}
\end{prooftree}

\[
	(3)(0)\not\rightarrow
\]

\subsection{Es 2}
Modificare le regole di valutazione in modo tale che, mantenendo una strategia call-by-value, il termine precedente evolva in un termine stuck in meno passi di riduzione.
\subsection*{Soluzione} È sufficiente ridefinire la regola \(App_2 \), imponendo che il termine a sinistra nell'implicazione sia della forma di una funzione:

\begin{prooftree}
	\AXC{\(N \rightarrow N' \)}
	\LLB{(APP 2)}
	\UIC{\((\sfn{x}{M})\ N \rightarrow (\sfn{x}{M})\ N'\)}
\end{prooftree}

In questo modo il termine raggiungerebbe una configurazione stuck nel momento in cui tenta di valutare \(3(N)\).

\subsection{Es 3}
Scrivere le regole di valutazione della strategia call-by-name e valutare il termine precedente secondo questa strategia.
\subsection*{Soluzione}

\begin{multicols}{2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{(BETA N)}
		\UIC{\((\sfn{x}{M})\ N \rightarrow M\sset{x:=N}\)}
	\end{prooftree}

	\begin{prooftree}
		\AXC{\(M \rightarrow M' \)}
		\LLB{(APP N)}
		\UIC{\(M\ N \rightarrow M'\ N \)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{(BETA N)}
	\UIC{\((\sfn{x}{3})(\sfn{y}{y}) \rightarrow 3 \)}
	\RLB{(APP N)}
	\UIC{\(((\sfn{x}{3})(\sfn{y}{y}))((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})(false)) \rightarrow (3)((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})(false)) \)}
\end{prooftree}

\[
	(3)((\sfn{z}{\sif{z}{1}{0}})(false)) \not\rightarrow
\]

Nel caso call by value la derivazione è identica ma le regole usate sono \(APP_1\) e \(BETA\).

\section{Esercizio - Valutazione in Scala}
\subsection{Es 1}
Consideriamo le seguenti definizioni in Scala:
\begin{lstlisting}
	def square(x:Int):Int = x*x
	def sumOfSquare(x:Int,y:Int):Int = square(x)+square(y)
\end{lstlisting}

Descrivere i passi di riduzione dell’espressione sumOfSquare(3,4) secondo una strategia call-
by-value analoga a quella definita nella sezione precedente.
Descrivere inoltre la riduzione della stesa espressione secondo la strategia call-by-name.
\subsubsection*{Soluzione call by value}
\[
	\begin{aligned}
		\mathtt{sumOfSquare}(3,4)
		 & \rightarrow \mathtt{square}(3) + \mathtt{square}(4) \\
		 & \rightarrow (3*3) + \mathtt{square}(4)              \\
		 & \rightarrow 9 + \mathtt{square}(4)                  \\
		 & \rightarrow 9 + (4*4)                               \\
		 & \rightarrow 9 + 16                                  \\
		 & \rightarrow 25
	\end{aligned}
\]

\subsubsection*{Soluzione call by name}
\[
	\begin{aligned}
		\mathtt{sumOfSquare}(3,4)
		 & \rightarrow \mathtt{square}(3) + \mathtt{square}(4) \\
		 & \rightarrow (3 * 3) + \mathtt{square}(4)            \\
		 & \rightarrow 9 + \mathtt{square}(4)                  \\
		 & \rightarrow 9 + (4*4)                               \\
		 & \rightarrow 9+16                                    \\
		 & \rightarrow 25
	\end{aligned}
\]

\subsection{Es 2}
Descrivere i passi di riduzione dell’espressione \textit{sumOfSquare(3,2+2)} secondo le strategie call-by-value e call-by-name.
\subsubsection{Soluzione call by value}
\[
	\begin{aligned}
		\mathtt{sumOfSquare}(3,2+2)
		 & \rightarrow \mathtt{sumOfSquare(3,4)}               \\
		 & \rightarrow \mathtt{square}(3) + \mathtt{square}(4) \\
		 & \rightarrow (3*3) + \mathtt{square}(4)              \\
		 & \rightarrow 9 + \mathtt{square}(4)                  \\
		 & \rightarrow 9 + (4*4)                               \\
		 & \rightarrow 9 + 16                                  \\
		 & \rightarrow 25
	\end{aligned}
\]

\subsubsection{Soluzione call by name}
\[
	\begin{aligned}
		\mathtt{sumOfSquare}(3, 2 + 2)
		 & \rightarrow \mathtt{square}(3) + \mathtt{square}(2 + 2) \\
		 & \rightarrow (3 * 3) + \mathtt{square}(2 + 2)            \\
		 & \rightarrow 9 + \mathtt{square}(2 + 2)                  \\
		 & \rightarrow 9 + (2 + 2) * (2 + 2)                       \\
		 & \rightarrow 9 + 4 * (2+2)                               \\
		 & \rightarrow 9 + 4 * 4                                   \\
		 & \rightarrow 9 + 16                                      \\
		 & \rightarrow 25
	\end{aligned}
\]

\section{Esercizio - Passi di valutazione in Scala}
Si consideri la seguente definizione in Scala:
\begin{lstlisting}
	def test(x:Int, y:Int):Int = x * x
\end{lstlisting}
confrontare la velocità (cioè il numero di passi) di riduzione delle seguenti espressioni secondo le strategie CBV e CBN, indicando quale delle due è più veloce.
\subsection*{Soluzione}
\subsubsection*{\texttt{test(2, 3)}}
\[
	\begin{aligned}
		\text{CBV} & \mathtt{test}(2, 3) \rightarrow 2 * 2 \rightarrow 4 \\
		\text{CBN} & \mathtt{test}(2, 3) \rightarrow 2 * 2 \rightarrow 4
	\end{aligned}
\]

\subsubsection*{\texttt{test(3 + 4, 8)}}
\[
	\begin{aligned}
		\text{CBV } & \mathtt{test}(3 + 4, 8) \rightarrow\mathtt{test}(7, 8) \rightarrow 7 * 7 \rightarrow 49               \\
		\text{CBN } & \mathtt{test}(3 + 4, 8) \rightarrow (3+4) * (3+4) \rightarrow 7*(3+4) \rightarrow 7*7 \rightarrow 49
	\end{aligned}
\]

\subsubsection*{\texttt{test(7, 2 * 4)}}
\[
	\begin{aligned}
		\text{CBV } & \mathtt{test}(7, 2*4) \rightarrow\mathtt{test}(7, 8) \rightarrow 7 * 7 \rightarrow 49 \\
		\text{CBN } & \mathtt{test}(7, 2*4) \rightarrow 7*7 \rightarrow 49
	\end{aligned}
\]

\subsubsection*{\texttt{test(3 + 4, 2 * 4)}}
\[
	\begin{aligned}
		\text{CBV } & \mathtt{test}(3 + 4, 2 * 4) \rightarrow\mathtt{test}(7, 2 * 4) \rightarrow\mathtt{test}(7, 8) \rightarrow 7 * 7 \rightarrow 49 \\
		\text{CBN } & \mathtt{test}(3 + 4, 2 * 4) \rightarrow (3+4) * (3+4) \rightarrow 7*(3+4) \rightarrow 7*7 \rightarrow 49
	\end{aligned}
\]

\section{Esercizio - Definizione di \texttt{and} in Scala come \texttt{\&\&}}
Definire in Scala una funzione and che si comporta come il costrutto logico \texttt{x \&\& y}.
\subsection*{Soluzione}
\begin{lstlisting}
def and(x => Boolean, y => Boolean) : Boolean = {
	if(!x) return false
	else return y
}
\end{lstlisting}
In generale potrei anche passare \texttt{x} by value, dato che dovrò comunque valutarlo fino in fondo per sapere il suo valore.